\chapter{Trung Quốc Với Việc Kết Thúc Cuộc Chến Tranh Đông Dương Năm 1954}

\section{Sau Điện Biên Phủ, Nhân Dân Việt Nam Có Khả Năng Hoàn Toàn Giải Phóng
Đất Nước}

Năm 1945, nhân dân Việt Nam với tinh thần quật khởi, tự lực tự cường đã làm cuộc
Cách mạng tháng Tám thành công, thành lập nước Việt Nam dân chủ cộng hoà. Mấy
tháng sau, thực dân Pháp đã chiếm lại các tỉnh ở Nam Bộ, và từ tháng 12 năm 1946
nhân dân Việt Nam đã phải tiến hành cuộc kháng chiến lâu dài chống đế quốc Pháp
xâm lược trên phạm vi cả nước  để bảo vệ độc lập, thống nhất và toàn vẹn lãnh
thổ của mình.

Cuộc kháng chiến của nhân dân Việt Nam vô cùng gian khổ và hết sức anh dũng ngày
càng giành được nhiều thắng lợi to lớn. các chiến thắng của nhân dân Việt Nam
củng như các chiến thắng của nhân dân Lào (dưới sự lãnh đạo của Chính phủ kháng
chiến Lào) và của nhân dân Campuchia (dưới sự lãnh đạo của Chính phủ kháng chiến
Campuchia), đặc biệt là chiến thắng lịch sử Điện Biên Phủ của quân và dân Việt
Nam đã làm thay đổi so sánh lực lượng trên chiến trường rất có lợi cho các lực
lượng kháng chiến Việt Nam, Lào và Campuchia, và đặt đế quốc Pháp trước một tình
thế vô cùng khó khăn.

Bộ trưởng quốc phòng Pháp R. Plêven cùng với chủ tịc Hội đồng tham mưu trưởng
tướng P. Êli, tham mưu trưởng lục quân tướng Blăng, tham mưu trưởng không quân
tướng Phay, sau khi đi khảo sát chiến trường Đông Dương tháng 2 năm 1954 đã đi
tới một nhận xét bi quan về tình hình chiến trường như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Một sự tăng cường dù lớn đến đâu cho quân đội viễn chinh cũng không thể làm
thay đổi được tình hình. Vả lại, sự cố gắng về quân sự của chính quốc đã đến
giới hạn cuối cùng. Tất cả những điều mà chúng ta có thể hy vọng là tạo điều
kiện quân sự thuận lợi nhất cho một giải pháp chính trị cho cuộc xung
đột\footnotemark''.
\end{itshape}
\end{quote}

\footnotetext{G. La-cu-tuya và P. Đơ-vi-le: Sự kết thúc của một cuộc chiến
tranh, Nhà xuất bản Xơi, Paris, 1960, tr. 62-63.}

Ngày 18 thánh 5 năm 1954, lo ngại Quân đội nhân dân Việt Nam có thể tiến công
đồng bằng Bắc Bộ, thủ tướng Pháp Lanien đã cử tướng Êli sang Đông Dương để
truyền đạt chỉ thị cho tướng Nava, tổng chỉ huy quân đội viễn chinh Pháp: lúc
này phải lấy mục tiêu chính, trên tất cả các cái khác, là cứu quân đội viễn
chinh.

Đại sứ Sôven, Phó trưởng đoàn đại biểu của Pháp tại Hội nghị Giơnevơ năm 1954 về
Đông Dương, trong một báo cáo gửi Bộ Ngoại giao Pháp đã viết:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Chúng ta khó giữ được Hà Nội, Bộ chỉ huy cho biết gửi thêm hai sư đoàn nữa cũng
không giữ được thủ phủ Bắc Kỳ\ldots''.\footnotemark
\end{itshape}
\end{quote}

\footnotetext{P. Ru-a-nê: Măng-dét Phrăng-xơ cầm quyền, Nhà xuất bản La-phông,
Paris, 1965, tr. 146.}

Trước đây Chính phủ Lanien muốn thương lượng trên thế mạnh quân sự để giữ nguyên
được Lào, Campuchia và cố giữ được những quyền lợi gì có thể giữ được ở Việt
Nam, coi đó là giải pháp ``danh dự'' đối với Pháp. Sau thất bại ở Điện Biên Phủ,
chính phủ đó còn muốn thương lượng, nhằm trước hết cứu vãn đội quân viễn chinh
Pháp ở Đông Dương khỏi nguy cơ bị tiêu diệt.

Phong trào phản chiến của nhân dân Pháp, mà nòng cốt là Đảng cộng sản Pháp,
chống cuộc ``chiến tranh bẩn thỉu'' ở Đông Dương phát triển mạnh. Chính quyền ở
Pháp vốn đã chia rẽ về nhiều vấn đề càng thêm chia rẽ trước những khó khăn
nghiêm trọng về kinh tế, chính trị và xã hội. Thất bại của Pháp ở Đông Dương sẽ
dẫn đến sự sụp đổ toàn bộ hệ thống thuộc địa của đế quốc Pháp, nhất là ở Bắc
Phi. Trong bối cảnh đó, Pháp bước vào Hội nghị Giơnevơ năm 1954 với sự tham gia
của Liên Xô, Trung Quốc, Mỹ, Anh, Pháp và các bên tham chiến ở Đông Dương.

\section{Lập Trường Của Trung Quốc Ở Giơnevơ Khác Hẳn Lập Trường Của Việt Nam,
Nhưng Phù Hợp Với Lập Trường Của Pháp}

Nước Cộng hoà nhân dân Trung Hoa ra đời năm 1949 trong tình hình thế giới đã
hình thành hai hệ thống đối lập về chính trị, kinh tế và quân sự. Ở châu Âu cuộc
chiến tranh lạnh ngày càng phát triển và ở châu Á có hai cuộc chiến tranh nóng ở
Triều Tiên và Đông Dương. Những người lãnh đạo nước Trung Hoa mới muốn tranh thủ
điều kiện hoà bình để nhanh chóng khôi phục và phát triển kinh tế, tăng cường
tiềm lực quân sự, làm cho Trung Quốc sớm trở thành một cường quốc lớn trên thế
giới, thực hiện tham vọng bành trướng đại dân tộc và bá quyền nước lớn, chủ yếu
hướng về Đông nam châu Á.

Mặc dù khoảng một triệu quân Trung Quốc đã bị thương vong trong chiến tranh
Triều Tiên, những người lãnh đạo Trung Quốc, để có một khu đệm phía đông bắc,
năm 1953 đã chịu nhận một cuộc ngừng bắn ở Triều Tiên: duy trì nguyên trạng,
chia cắt lâu dài Triều Tiên.

Việt Nam và Trung Quốc là hai nước láng giềng trực tiếp, nhân dân Việt Nam và
nhân dân Trung Quốc luôn luôn ủng hộ, cổ vũ, giúp đỡ lẫn nhau, vì nước Việt Nam
độc lập có nghĩa là Trung Quốc không bị sự uy hiếp của chủ nghĩa đế quốc ở phía
nam. Năm 1950, nước Cộng hoà nhân dân Trung Hoa công nhận và thiết lập quan hệ
ngoại giao với nước Việt Nam dân chủ cộng hoà. Trung Quốc là nước viện trợ vũ
khí, trang bị quân sự nhiều nhất cho Việt Nam trong những năm cuối cuộc kháng
chiến chống Pháp của nhân dân Việt Nam.

Tại Hội nghị Giơnevơ năm 1954, lập trường của Việt Nam là đi tới một giải pháp
hoàn chỉnh: đình chỉ chiến sự trên toàn bán đảo Đông Dương đi đôi với một giải
pháp chính trị cho vấn đề Việt Nam, vấn đề Lào và  vấn đề Campuchia trên cơ sở
tôn trọng độc lập, chủ quyền, thống nhất và toàn vẹn lãnh thổ của mỗi nước ở
Đông Dương.

Đối với những người lãnh đạo Trung Quốc, Hội nghị Giơnevơ năm 1954 về Triều Tiên
và Đông Dương là một cơ hội để họ cùng với các nước lớn bàn bạc và giải quyết
các vấn đề quốc tế lớn, mặc dù Mỹ đang thù địch với Trung Quốc, Pháp chưa có
quan hệ ngoại giao với Trung Quốc và Tưởng Giới Thạch còn giữ vị trí của Trung
Quốc là một trong năm uỷ viên thường trực của Hội đồng bảo an Liên hợp quốc.

Những người lãnh đạo Trung Quốc muốn chấm dứt cuộc chiến tranh Đông Dương bằng
một giải pháp theo kiểu Triều Tiên, nghĩa là đình chỉ chiến sự mà không có giải
pháp chính trị. Ngày 24 tháng 8 năm 1953, chính thủ tướng Chu Ân Lai đã tuyên
bố: đình chiến ở Triều Tiên có thể dùng làm mẫu mực cho những cuộc xung đột
khác. Với một giải pháp như thế, những người cầm quyền Trung Quốc hy vọng tạo
được một khu đệm ở Đông nam châu Á, ngăn chặn Mỹ vào thay thế Pháp ở Đông Dương,
tránh được sự đụng đầu trực tiếp với Mỹ, bảo đảm an ninh cho biên giới phía nam
của Trung Quốc, đồng thời hạn chế thắng lợi của Việt Nam, chia rẽ nhân dân ba
nước Đông Dương, hòng làm suy yếu và thôn tính ba nước đó, dùng làm bàn đạp bành
trướng xuống Đông nam châu Á.

Pháp đến Hội nghị Giơnevơ cũng nhằm đạt được một cuộc ngừng bắn theo kiểu Triều
Tiên để cứu đội quân viễn chinh Pháp, chia cắt Việt Nam, duy trì chủ nghĩa thực
dân Pháp ở Đông Dương.

Rõ ràng lập trường của Trung Quốc khác hẳn lập trường của Việt Nam, nhưng lại
rất phù hợp với lập trường của Pháp.

\section{Hiệp Định Giơnevơ Năm 1954 Về Đông Dương Và Sự Phản Bội Của Những Người
Lãnh Đạo Trung QuốC}

Tháng 4 năm 1954, trong một cuộc họp giữa các đoàn đại biểu Việt Nam, Liên Xô,
Trung Quốc chuẩn bị cho Hội nghị Giơnevơ về Đông Dương, đại biểu Trung Quốc đã
nói: \emph{''Nước Cộng hoà nhân dân Trung Hoa không thể công khai giúp Việt Nam
được trong trường hợp cuộc xung đột ở đây mở rộng''}.

Lợi dụng vị trí là một nước viện trợ quân sự chủ yếu và nắm con đường vận chuyển
duy nhất chi viện cho Việt Nam, đồng thời lợi dụng việc Pháp không muốn nói
chuyện trên thế yếu với Việt Nam, những người lãnh đạo Trung Quốc đã tự cho phép
mình đàm phán trực tiếp với Pháp để thoả thuận về những điểm cơ bản của một giải
pháp về vấn đề Đông Dương.

Quá trình đàm phán về thực chất tại Hội nghị Giơnevơ đã diễn ra qua hai thời kỳ:

-- Thời kỳ thứ nhất từ ngày 8 tháng 5 đến ngày 23 tháng 6  năm 1954,
        trưởng đoàn đại biểu Pháp, trong khi tránh tiếp xúc với Việt Nam, đã đàm
        phán trực tiếp với trưởng đoàn đại biểu Trung Quốc bốn lần, đi tới thoả
        thuận về những nét cơ bản của một Hiệp định ngừng bắn ở Đông Dương.

Đáng chú ý là cuộc tiếp xúc lần thứ ba ngày 17 tháng 6 năm 1954, thủ tướng Chu
Ân Lai gặp trưởng đoàn đại biểu Pháp G.Biđô, đưa ra những nhân nhượng chính trị
có tính chất cơ bản, có hại cho nhân dân ba nước Việt Nam, Lào và Campuchia:
Trung Quốc có thể chấp nhận Việt Nam có hai chính quyền (Chính phủ Việt Nam dân
chủ cộng hoà và Chính phủ bù nhìn Bảo Đại), công nhận Chính phủ Vương quốc Lào
và Chính phủ Vương quốc Campuchía, từ bỏ yêu cầu có đại biểu của Cính phủ kháng
chiến Lào và Chính phủ kháng chiến Campuchia tham gia Hội nghị Giơnevơ, và đưa
ra vấn đề quân đội nước ngoài, kể cả quân tình nguyện Việt Nam phải rút khỏi Lào
và Campuchia.

Lần thứ tư, ngày 23 tháng 6 năm 1954, thủ tướng Chu Ân Lai gặp Măngđét Phranxơ,
thủ tướng mới của Pháp, đưa ra những nhượng bộ mới: chia cắt Việt Nam, hai miền
Việt Nam cùng tồn tại hoà bình, giải quyết vấn đề quân sự trước, tách rời việc
giải quyết ba vấn đề Việt Nam, Lào, Campuchia; Trung Quốc sẵn sàng nhìn nhận ba
nước này trong khối Liên hiệp Pháp và muốn Lào, Campuchia sẽ có bộ mặt mới ở
Đông nam châu Á như Ấn Độ, Inđônêxia, ngược lại chỉ yêu cầu không có căn cứ quân
sự của Mỹ ở Đông Dương. Do đó, Trung Quốc và Pháp đạt được một giải pháp khung
cho vấn đề Đông Dương.

Những điểm mà những người lãnh đạo Trung Quốc đã thoả thuận với Pháp rất phù hợp
với giải pháp 7 điểm của Anh-Mỹ đưa ra ngày 29 tháng 6 năm 1954, tức là 6 ngày
sau cuộc tiếp xúc giữa Chu Ân Lai và Măngđét Phranxơ.

-- Thời kỳ thứ hai từ ngày 23 tháng 6 đến ngày 20 tháng 7 năm 1954, Đoàn
        đại biểu Pháp tiến hành đàm phán trực tiếp với Đoàn đại biểu Việt Nam để
        giải quyết các vấn đề cụ thể. Trung Quốc giữ vai trò thúc đẩy phía Việt
        Nam nhân nhượng. Đến ngày 10 tháng 7 năm 1954, phía Việt Nam vẫn kiên
        trì lập trường của mình về vấn đề Việt Nam, Lào và Campuchia, vẫn chủ
        trương đòi có đại biểu của Chính phủ kháng chiến Lào và Chính phủ kháng
        chiến Campuchia tham gia như các bên đàm phán, định giới tuyến quân sự
        tạm thời ở Việt Nam là vĩ tuyến 13, tổ chức tổng tuyển cử tự do trong
        thời hạn 6 tháng để thống nhất nước nhà. Đối với việc giải quyết vấn đề
        Lào và vấn đề Campuchia, Việt Nam vẫn giữ quan điểm là ở Lào có hai vùng
        tập kết của lực lượng kháng chiến: một vùng ở phía bắc giáp Trung Quốc
        và Việt Nam và một vùng ở Trung và Hạ Lào; ở Campuchia có hai vùng tập
        kết của lực lượng kháng chiến Campuchia ở phía đông và đông bắc sông
        Mêcông và phía tây nam sông Mêcông; tổ chức tổng tuyển cử tự do trong
        thời hạn 6 tháng ở Lào và Campuchia.

Từ tháng 5 năm 1954, đoàn đại biểu Trung Quốc đưa ra phương án lấy vĩ tuyến 16
làm giới tuyến giữa hai miền Việt Nam, và còn muốn Việt nam nhân nhượng nhiều
hơn nữa, thậm chí muốn Việt Nam bỏ cả thủ đô Hà Nội, thành phố Hải Phòng và
đường số 5 (đường nối liền Hà Nội với Hải Phòng):

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Đánh giá (phương án vĩ tuyến 16) khó có thể thoả thuận, nếu không được thì sẽ
lấy Hải Phòng làm cửa bể tự do, ở gần đấy cho Pháp đóng một số quân nhất định,
nếu không được nữa thì đem đường số 5 và Hà Nội, Hải Phòng làm khu công quản và
phi quân sự\ldots''.\footnotemark
\end{itshape}
\end{quote}

\footnotetext{Điện văn của Chu Ân Lai, ngày 30 tháng 5 năm 1954 gửi Ban Chấp
    Hành trung ương Đảng Cộng Sản Trung Quốc, sao gửi Ban Chấp Hành trung ương
Đảng Lao Động Việt Nam.}

Nhưng về sau, đặc biệt từ ngày 10 tháng 7 năm 1954, 10 ngày trước khi Hội nghị
Giơnevơ kết thúc, Trung Quốc ngày càng thúc ép Việt Nam nhân nhượng, ``có những
điều kiện công bằng và hợp lý để Chính phủ Pháp có thể nhận được để đi đến Hiệp
định trong vòng 10 ngày, điều kiện đưa ra nên giản đơn, rõ ràng để dễ đi đến
hiệp thương, không nên làm phức tạp lôi thôi để tránh thảo luận mất thì giờ,
rườm rà, kéo dài đàm phán để cho Mỹ phá hoại''.\footnotemark

\footnotetext{Điện văn của Chu Ân Lai, ngày 10 tháng 7 năm 1954 gửi Ban chấp
hành trung ương Đảng Lao Động Việt Nam.}

Khi đó Trung Quốc còn lo sợ Mỹ có thể can thiệp bằng vũ trang vào Đông Dương, uy
hiếp an ninh của Trung Quốc, nhưng cần nói rằng Trung Quốc cũng dùng những lời
của Mỹ đe doạ chiến tranh để ép Việt Nam.

Sự thật là sau cuộc chiến tranh Triều Tiên, Mỹ không có khả năng can thiệp quân
sự trực tiếp vào Đông Dương. Thái độ cứng rắn của Mỹ ở Hội nghị Giơnevơ chẳng
qua là do Mỹ sợ  Pháp vì bị thua ở chiến trường, có nhiều khó khăn về chính trị,
kinh tế, tài chính, có thể chấp nhận một giải pháp không có lợi cho việc Mỹ nhảy
vào Đông Dương sau này. Khi Pháp đã cùng với Trung Quốc thoả thuận được một giải
pháp khung về Đông Dương và Mỹ đã đưa được tên tay sai Ngô Đình Diệm về làm thủ
tướng chính phủ bù nhìn Sài Gòn (ngày 13 tháng 6 năm 1954), thì Mỹ thấy có thể
chấp nhận một hiệp định theo hướng Trung Quốc và Pháp đã thoả thuận giải quyết
cả ba vấn đề Việt Nam, Lào và Campuchia. Tuy vậy, Mỹ không tham gia vào bản
Tuyên bố cuối cùng của Hội nghị là vì Mỹ muốn được rảnh tay sau này để vi phạm
Hiệp định Giơnevơ thông qua chính quyền Ngô Đình Diệm, buộc Pháp phải rút lui
để thay thế Pháp ở Đông Dương.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh04}
\caption{Bản đồ Đông Dương sau hội nghị Giơ-ne-vơ năm 1954 về Đông Dương}
\end{figure}

Sau Điện Biên Phủ, rõ ràng là với sự giúp đỡ của hệ thống xã hội chủ nghĩa, nhất
là của Trung Quốc, quân và dân Việt Nam có khả năng giải phóng cả nước, nhưng
giải pháp mà Đoàn đại biểu Trung Quốc đã thoả thuận với Đoàn đại biểu Pháp ở
Giơnevơ không phản ảnh so sánh lực lượng trên chién trường, cũng không đáp ứng
đầy đủ những yêu cầu chính trị của giải pháp do Đoàn đại biểu Việt Nam đề ra.

Xuất phát từ truyền thống yêu chuộng hoà bình, theo xu thế chung giải quyết các
vấn đề tranh chấp bằng thương lượng và trong tình thế bị Trung Quốc ép buộc,
Việt Nam đã chấp nhận giải pháp: các nước tôn trọng các quyền dân tộc cơ bản của
nhân dân Việt Nam, nhân dân Lào, nhân dân Campuchia, ngừng bắn đồng thời ở Việt
Nam và trên toàn chiến trường Đông Dương, Pháp rút quân, vĩ tuyến 17 là giới
tuyến quân sự tạm thời chia Việt Nam làm hai miền, tiến tới có tổng tuyển cử tự
do trong cả nước sau hai năm để thống nhất nước nhà.

Ở Lào có một khu tập kết cho các lực lượng kháng chiến Lào gồm hai tỉnh Sầm Nưa
và Phongsalỳ. Ở Campuchia lực lượng kháng chiến không có khu tập kết nào và phục
viên tại chỗ.

Chiến thắng Điện Biên Phủ và Hiệp định Giơnevơ năm 1954 đánh dấu một bước thắng
lợi của các lực lượng cách mạng ở Đông Dương, đồng thời là một đóng góp quan
trọng mở đầu sự tan rã hoàn toàn của hệ thống thuộc địa của đế quốc Pháp và báo
hiệu quá trình sụp đổ không thể đảo ngược được của chủ nghĩa thực dân cũ, của
chủ nghĩa đế quốc thế giới. Nhưng giải pháp Giơnevơ đã ngăn cản nhân dân ba nước
Việt Nam, Lào và Campuchia đạt được thắng lợi hoàn toàn trong cuộc kháng chiến
chống Pháp, một khả năng rõ ràng là hiện thực như so sánh lực lượng trên chiến
trường lúc bấy giờ đã chỉ rõ.

Đó là điều mà những người lãnh đạo Trung Quốc hiểu rõ hơn ai hết.

Đây là sự phản bội thứ nhất của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với cuộc đấu
tranh cách mạng của nhân dân Việt Nam cũng như nhân dân Lào và nhân dân Campuchia.

